% Nejprve uvedeme tridu dokumentu s volbami
\documentclass[czech,master]{diploma}
% Dalsi doplnujici baliky maker
\usepackage[autostyle=true,czech=quotes]{csquotes} % korektni sazba uvozovek, podpora pro balik biblatex
\usepackage[backend=biber, style=iso-numeric, alldates=iso]{biblatex} % bibliografie
\usepackage{dcolumn} % sloupce tabulky s ciselnymi hodnotami
\usepackage{subfig} % makra pro "podobrazky" a "podtabulky"
\usepackage[cpp]{diplomalst}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage[ruled,vlined,czech]{algorithm2e}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{float}

% Zadame pozadovane vstupy pro generovani titulnich stran.
\ThesisAuthor{Bc. Jakub Růžička}

\ThesisSupervisor{prof. Ing. Krömer Pavel, Ph.D.}

\CzechThesisTitle{Generátor instancí problému obchodního cestujícího}

\EnglishThesisTitle{Traveling Salesman Problem Instance Generator}

\SubmissionYear{2026}

\ThesisAssignmentFileName{thesis_specification.pdf}

% Pokud nechceme nikomu dekovat makro zapoznamkujeme.
\Acknowledgement{Děkuji své rodině za podporu při studiu a při zpracování této práce. Rád bych poděkoval prof.\,Ing.\,Pavlu Krömerovi, Ph.D.\ za odborné vedení diplomové práce a za klidný průběh její tvorby.}

\CzechAbstract{%
Práce se zabývá návrhem a implementací softwarového nástroje pro práci s instancemi problému obchodního cestujícího vycházejícími z reálných geografických vstupů. Aplikace umožňuje zadat lokality na mapě nebo je importovat ve standardních formátech, sestavit matici vzdáleností nebo dob jízdy pomocí služby OpenRouteService a v případě potřeby přepnout na lokální Open Source Routing Machine anebo na záložní výpočet vzdálenosti na sféře, pokud trasová data nejsou dostupná. Optimalizační jádro podporuje škálu heuristik a metaheuristik včetně nástroje LKH a výsledek lze ověřit vizualizací nad mapovým podkladem.

Experimentální část porovnává vybrané metody na třech sadách benchmarků. Na symetrické referenční instanci TSPLIB, na asymetrické referenční instanci TSPLIB a na reálné instanci tvořené hlavními městy evropských států. Hodnoceny jsou rozdíly v čase běhu, kvalitě řešení a stabilitě stochastických přístupů. Výsledky jsou vázané na konkrétní nastavení a testované instance.

Cílem je nabídnout provázaný nástroj pro výuku i pro ověřování chování algoritmů na datech blízkých silniční dopravě, s upozorněním na závislost na externích službách a na konfiguraci prostředí.}

\CzechKeywords{problém obchodního cestujícího, generátor instancí, matice vzdáleností, optimalizace tras, OpenRouteService, OSRM, TSPLIB, metaheuristiky, Python, Qt}

\EnglishAbstract{%
This thesis deals with the design and implementation of a software tool for working with instances of the traveling salesman problem derived from real geographic inputs. The application allows locations to be specified on a map or imported in standard formats, builds a matrix of distances or travel times using the OpenRouteService platform and, when needed, can switch to a local Open Source Routing Machine instance or to a fallback spherical distance computation when routing data are unavailable. The optimization core supports a range of heuristics and metaheuristics including the LKH solver, and the result can be checked by visualization on a map.

The experimental part compares selected methods on three benchmark sets: a symmetric TSPLIB reference instance, an asymmetric TSPLIB reference instance, and a real-world instance composed of European capital cities. It illustrates differences in runtime, solution quality, and the stability of stochastic approaches. The findings are tied to a specific configuration and the tested instances, and do not imply a universal ranking of algorithms outside this implementation.

The aim is to provide a coherent tool for teaching and for studying algorithm behaviour on road-like data, while making clear the dependence on external services and on the deployment environment.}

\EnglishKeywords{traveling salesman problem, instance generator, distance matrix, route optimization, OpenRouteService, OSRM, TSPLIB, metaheuristics, Python, Qt}

\AddAcronym{TSP}{Traveling Salesman Problem}
\AddAcronym{STSP}{Symmetric Traveling Salesman Problem}
\AddAcronym{ATSP}{Asymmetric Traveling Salesman Problem}
\AddAcronym{TSPLIB}{Traveling Salesman Problem Library}

% Grafy a matematika
\AddAcronym{MST}{Minimum Spanning Tree}
\AddAcronym{NP}{Nondeterministic Polynomial time}
\AddAcronym{EUC\_2D}{Euclidean 2D distance}

% Algoritmy a heuristiky
\AddAcronym{GA}{Genetic Algorithm}
\AddAcronym{ACO}{Ant Colony Optimization}
\AddAcronym{SA}{Simulated Annealing}
\AddAcronym{RSO}{Rat Swarm Optimizer}
\AddAcronym{LK}{Lin-Kernighan solver}
\AddAcronym{LKH}{Lin-Kernighan-Helsgaun solver}

% Technologie a Data
\AddAcronym{API}{Application Programming Interface}
\AddAcronym{OSM}{OpenStreetMap}
\AddAcronym{OSRM}{Open Source Routing Machine}
\AddAcronym{ORS}{OpenRouteService}
\AddAcronym{JSON}{JavaScript Object Notation}
\AddAcronym{UML}{Unified Modeling Language}
\AddAcronym{GPX}{GPS Exchange Format}
\AddAcronym{Qt}{Cross-platform application framework}
\AddAcronym{VLSI}{Very Large Scale Integration}
\AddAcronym{ECDF}{Empirical Cumulative Distribution Function}
\AddAcronym{CPU}{Central Processing Unit}
\AddAcronym{HTTP}{Hypertext Transfer Protocol}
\AddAcronym{CSV}{Comma-Separated Values}
\AddAcronym{UI}{User Interface}
\AddAcronym{GEO}{TSPLIB geographic coordinate type}
\AddAcronym{I/O}{Input/Output}
\AddAcronym{HGV}{Heavy Goods Vehicle}
\AddAcronym{TPE}{Tree-structured Parzen Estimator}

\addbibresource{biblatex-examples.bib}
\addbibresource{coffee.bib}

% Novy druh tabulkoveho sloupce, ve kterem jsou cisla zarovnana podle desetinne carky
\newcolumntype{d}[1]{D{,}{,}{#1}}


% Zacatek dokumentu
\begin{document}

% Nechame vysazet titulni strany.
\MakeTitlePages

% Jsou v praci obrazky? Pokud ano vysazime jejich seznam a odstrankujeme.
% Pokud ne smazeme nasledujici dve makra.
\listoffigures
\clearpage

% Jsou v praci tabulky? Pokud ano vysazime jejich seznam a odstrankujeme.
% Pokud ne smazeme nasledujici dve makra.
\listoftables
\clearpage

% A nasleduje text zaverecne prace.
\input{Chapters/Introduction.tex}
\input{Chapters/Theory_chapter.tex}
\input{Chapters/Analysis_chapter}
\input{Chapters/Implementation_chapter}
\input{Chapters/Experimentation_chapter}
\input{Chapters/Discussion_chapter}
\input{Chapters/Conclusion.tex}

% Seznam literatury
\printbibliography[title={Literatura}, heading=bibintoc]

% Prilohy
\appendix
\input{Chapters/Appendix1.tex}
\input{Chapters/Appendix2.tex}

% Priloha vlozena primo do hlavniho LaTeX souboru. Ne vsechny prilohy je nutne mit ve zvlastnich souborech.
%\chapter{Dlouhý zdrojový kód}
%\lstinputlisting[label=src:CppExternal,caption={Dlouhý zdrojový kód v jazyce C++ načtený s externího %souboru}]{SourceCodes/ArraySortingAlgorithms.cpp}

\end{document}
